LED とデジタル出力
================================================================================

M5StickCには赤色の LED が付いています。これを点灯させてみましょう。

M5StickC にはいくつかのピンがあります。そのうちの1つに赤色の LED が接続されています。赤色 LED が接続されたピンは GPIO とよばれる種類のもので、プログラムから制御することができます。今回は制御して LED を点灯・消灯します。

ひとまず、サンプルプログラムを動かしてみましょう

```c++
#include <Arduino.h>
#include <M5Unified.h>


void setup() {
    auto config = M5.config();
    M5.begin(config);
    // 画面を消す
    M5.Lcd.setBrightness(0);

    // 10番のピンを出力にする
    pinMode(GPIO_NUM_10, OUTPUT);
}

void loop() {
    digitalWrite(GPIO_NUM_10, 0); // LED 点灯
    delay(1000);
    digitalWrite(GPIO_NUM_10, 1); // LED 消灯
    delay(1000);
}
```

Build して Upload してみて下さい。LED が点滅しますか？


ここで少し電子回路のお話です。

GPIO を制御する関数は `digitalWrite()` です。この関数の1つめの引数はピン番号で、M5StickC の場合は LED が 10番のピンに接続されていますので（裏面に書いてありますし、ドキュメントにも書かれています）、`GPIO_NUM_10` を指定します。

その次の `0` または `1` が大切で、`0` を指定した場合は 10 番ピンの電圧が 0 V、`1` を指定した場合は 3.3 V になります。プログラムからスイッチを ON/OFF するようなイメージです。

あれれ、では `0` で LED が点灯するのでしょうか？M5StickC の回路は次のようになっています。

![](led-and-gpio.svg)

電流は電圧の高い場所から低い場所に流れます。`1` のときは、10 番ピンの電圧は 3.3 V で LED の両端の電圧が両方とも 3.3 V になり、LED に電流が流れず点灯しません。`0` のときは、3.3 V の電源から LED を通して、10番ピンに電流が流れます。それで LED が点灯するわけですね。

`setup()` 内の `pinMode(GPIO_NUM_10, OUTPUT)` は 10 番ピンを出力として使用するよう設定するものです。以降の章で入力として使用する場合についても説明します。